\section{Limite per $N$ che va a $+\infty$}

\subsection{Derivazione euristica dell'equazione di Campo Medio (MFE)}
Da scrivere...

Cerchiamo di ricavare ora la (MFE) appena descritta. Riguardo ai limiti delle
$\rho_j^N$ vale la seguente:

\begin{prop}\label{rho_j}
	Consideriamo le funzioni di correlazione $\rho_j^N$ definite sopra. Esiste
	una sottosuccessione $N'$ e $\forall j \geq 1$ una densità di probabilità
	$\rho_j(x)$ su $\Omega^j$ per cui:
	\begin{itemize}
		\item $\forall j \geq 1$ $\rho_j^{N'}\rightharpoonup \rho_j$ debolmente
			come misure e debolmente in $L^p$ $\forall 1\leq p < +\infty$.
		\item $\rho_j \in L^{\infty}(\Omega^j)$ e vale il bound $0\leq
			\rho_j(x)\leq C^j$ $\forall x \in \Omega^j$.
	\end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}
	{\color{red} da capire - pg. 16 PLL}
\end{proof}

Diamo per ora per buono questo fatto, la cui dimostrazione si trova in:
{\color{red} dimostrazione nell'articolo di Hewitt e Savage}

\begin{fact}
	Esiste una ({\color{red} unica?}) misura $\pi$ su $\P(\Omega)$ lo spazio
	delle misure di probabilità su $\Omega$ tale che
	\begin{equation}
		{\color{red} \forall j \geq 1}, \forall f\in L^{\infty}(\Omega^j)
		\int_{\Omega^j}\rho_j(X_j)f(X_j)\d X_j = \int_{\P(\Omega)} \pi(\d \mu)
		\int_{\Omega^j}f(x_1, \ldots, x_j)\d \mu(x_1)\ldots\d \mu(x_j)
	\end{equation}
\end{fact}

L'obiettivo adesso sarà ridurre il supporto di $\pi$, sapendo che le $\rho_j$ 
sono punti di accumulazione delle $\rho_j^N$. In particolare nel caso in cui
$\pi = \delta_\rho$, allora avremo che le $\rho_j^N$ convergono in qualche senso
a $\bigotimes_{i = 1}^j \rho(x_i)$. Un primo passo è il seguente:

\begin{prop}
	La misura $\pi$ ha supporto contenuto nell'insieme $E = \{\mu \in \P(\Omega) | \d\mu(x) =
	m(x)\d x \text{ con } m\in L^\infty(\Omega), \|m\|_{L^\infty}\leq C\}$
	(ovvero $\pi(E^c) = 0$).
\end{prop}

\begin{proof}
	Osserviamo che, nel caso in cui $f$ si fattorizzi, ovvero $f(x_1, \ldots, x_j) =
	g(x_1)\cdots g(x_j)$, allora
	\begin{gather}
			\int_{\P(\Omega)} \pi(\d \mu)
			\int_{\Omega^j}f(x_1, \ldots, x_j)\d \mu(x_1)\ldots\d \mu(x_j) = 
			\int_{\P(\Omega)} \pi(\d \mu)
			\left(\int_{\Omega}g(x)\d \mu(x)\right)^j = \\ 
			\int_{\Omega^j}\rho_j(X_j)f(X_j)\d X_j \leq C^j \|g\|_{L^1(\Omega)}^j 
	\end{gather}
	Passando alla radice e ricordando che la norma $L^\infty$ di una funzione è il
	limite delle norme $L^p$ per $p\to \infty$, abbiamo che:
	\begin{equation}
		\left\|\int_\Omega g(x)\d \mu(x)\right\|_{L^\infty(\P(\Omega))} = \lim_{j\to\infty}
		\left(\int_{\P(\Omega)} \pi(\d \mu) \left(\int_{\Omega}g(x)\d \mu(x)\right)^j
		\right)^{\frac{1}{j}} \leq C\|g\|_{L^1(\Omega)}
	\end{equation}
	In particolare, se $g = \chi_A$ con $A \subseteq \Omega$ di misura nulla (di
	Lebesgue), allora
	\begin{equation}\label{abs-cont}
		\mu(A) = \int_A\d \mu(x) \leq C\|\chi_A\|_{L^1(\Omega)} = C|A| = 0 \qquad
		\text{per } \pi-\text{q.o. } m
	\end{equation}
	ovvero $\mu \ll \mathcal{L}$. Osserviamo inoltre che la stessa disuguaglianza
	nella \eqref{abs-cont} con $A = \Omega$ ci dà $\mu$ finita, quindi per
	Radon-Nikodym $\d\mu(x) = m(x)\d x$. Sempre dalla \eqref{abs-cont} otteniamo
	che $m(x) \leq C$ per q.o. $x$. Abbiamo quindi che il supporto di $\pi$ è
	quello voluto. 
\end{proof}

\subsection{Energia libera}
Per ridurre ulteriormente il supporto di $\pi$ mostreremo che in effetti il
supporto è contenuto nei punti estremali di un funzionale. Definiamo a questo
scopo, per ogni $N\geq 1$, il funzionale \emph{energia libera}

\begin{equation}
	F^N(\mu) = \frac{1}{\beta N}\int_{\Omega^N}\mu\log{\mu}\d X
	+\frac{1}{N^2}\int_{\Omega^N}\H\mu\d X
\end{equation}

sull'insieme $\mathcal{M}_N = \{\mu\in L^1(\Omega^N) | \mu \geq 0, \int_{\Omega^N}\mu(x)\d x =
1, \mu|\log{\mu}|\in L^1(\Omega^N)\}$. 

\begin{prop}\label{def_FN}
	$F^N$ è ben definito, in particolare se $\mu$ rispetta le condizioni sopra,
	allora $\H\mu\in L^1(\Omega^N)$.
\end{prop}

Per dimostrare questa proposizione, dimostriamo un importante lemma preliminare:

\begin{lemma}[Subadditività dell'entropia]
	Data $\mu$ densità di probabilità su $\Omega^N$ come sopra, definiamo:
	\begin{equation}
		\mu_j(X_j) = \int_\Omega \d x_{j+1}\cdots\int_\Omega\d x_n \mu(X_j,
		x_{j+1}, \ldots, x_n)
	\end{equation}
	allora vale che $\mu_j \in \mathcal{M}_j$ e 
	\begin{equation}\label{subentr}
		\int_{\Omega^N}\mu\log{\mu}\d X_N \geq \int_{\Omega^j}\mu_j\log{\mu_j}\d
		X_j + \int_{\Omega^{N-j}}\mu_{N-j}\log{\mu_{N-j}}\d X_{N-j}
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Mostriamo che $\mu_j$ sta in $\mathcal{M}_j$. Il fatto che $\mu_j$ stia in
	$L^1(\Omega^j)$, che $\mu_j\geq 0$ e che $\int_{\Omega^j}\mu_j\d X_j = 1$
	sono semplici. Mostriamo che $\mu_j|\log(\mu_j)|\in L^1(\Omega^j)$. Detta
	$\phi(t) = t\log{t}$, osserviamo che $t|\log{t}| \leq \phi_1(t) = \phi(t) + C$ con $C$
	costante positiva. Basta mostrare quindi che $\phi_1(\mu_j)\in L^1$.
	Essendo $\phi_1$ convessa, allora per Jensen:
	\begin{gather*}
		\phi_1\left(\frac{1}{|\Omega^{N-j}|}\mu_j(X_j)\right) = 
		\phi_1\left(\frac{1}{|\Omega^{N-j}|}\int_{\Omega^{N-j}}\mu(X_j,X^{N-j})\d
		X^{N-j}\right) \leq \\
		\frac{1}{|\Omega^{N-j}|}\int_{\Omega^{N-j}}\phi_1\left(\mu(X_j,X^{N-j})\right)\d
		X^{N-j} =
		\frac{1}{|\Omega^{N-j}|}\int_{\Omega^{N-j}}\phi(\mu(X))\d X^{N-j} + C
	\end{gather*}
	Il primo termine si può riscrivere come:
	\begin{gather*}
		\phi_1\left(\frac{1}{|\Omega^{N-j}|}\mu_j(X_j)\right) =
		\phi\left(\frac{1}{|\Omega^{N-j}|}\mu_j(X_j)\right) + C = 
		\frac{1}{|\Omega^{N-j}|}\phi(\mu_j(X_j)) +
		\phi\left(\frac{1}{|\Omega^{N-j}|}\right)\mu_j(X_j) + C \leq \\
		\frac{1}{|\Omega^{N-j}|}\left\{\phi_1(\mu_j(X_j)) + C'(\mu_j(X_j) +
		1)\right\}
	\end{gather*}
	per una certa costante $C'$.
	Quindi otteniamo: 
	\begin{equation}
		\phi_1(\mu_j(X_j)) \leq  - C'(\mu(X_j) + 1) +
		\int_{\Omega^{N-j}}\phi(\mu_j(X))\d X^{N-j} + |\Omega^{N-j}|
	\end{equation}
	dato che il termine di destra sta in $L^1$ e che quello di sinistra è
	positivo, allora anche il termine di sinistra è $L^1$ e quindi $\mu_j$ sta
	in $\mathcal{M}_j$.

	Osserviamo infine che dato che $-\log{t}$ è convessa allora, ancora per
	Jensen:
	\begin{equation}
		\int_{\mu >
		0}\mu(X)\left(-\log{\frac{\mu_j(X_j)\mu_{N-j}(X^{N-j})}{\mu(X)}}\right)\d
		X
			\geq -\log{\int_{\mu > 0}\mu_j(X_j)\mu_{N-j}(X^{N-j})}\d X = 0
	\end{equation}
	quindi, separando i fattori dentro il logaritmo,
	\begin{gather*}
		\int_{\Omega^N}\mu\log{\mu}\d X_N = \int_{\mu > 0}\mu\log{\mu}\d X_N
		\geq \int_{\mu > 0}\mu\log{\mu_j}\d X + \int_{\mu >
		0}\mu\log{\mu_{N-j}}\d X = \\
		\int_{\Omega^j}\mu_j\log{\mu_j}\d
		X_j + \int_{\Omega^{N-j}}\mu_{N-j}\log{\mu_{N-j}}\d X_{N-j}
	\end{gather*}
\end{proof}

Dimostriamo ora la proposizione precedente.

\begin{proof}(Proposizione~\ref{def_FN})
	{\color{red} da scrivere!}
\end{proof}

Le misure di Gibbs $\mu = \mu_N = Z^{-1}\exp{(-\beta/N\H)}$ sono in effetti
caratterizzate dell'essere punti estremali dei funzionali $F^N$.

\begin{prop}\label{var_muN}
	~\begin{itemize}
		\item[(i)] se $0 < \beta < 4\pi N$, allora $\mu_N$ è l'unico punto di
			minimo di $F^N$.
		\item[(ii)] se $-8\pi < \beta < 0$, allora $\mu_N$ è l'unico punto di
			massimo di $F^N$.
	\end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}
	{\color{red} Da scrivere!}
\end{proof}

\subsection{Supporto di $\pi$}

Vogliamo adesso caratterizzare anche il supporto di $\pi$ come le misure di
probabilità che soddisfano qualche principio variazionale. A questo scopo
definiamo altri due funzionali \emph{energia libera}. Il primo è:
\begin{equation}
	F(\rho) = \frac{1}{\beta}S(\rho) + E(\rho) = \frac{1}{\beta}\int_\Omega \rho\log{\rho} \d x +
	\frac{1}{2}\int_{\Omega^2}\rho(x)\rho(y)V(x, y)\d x\d y
\end{equation}
definito sull'insieme $\mathcal{M} = \{\rho \in L^1(\Omega)\cap\P(\Omega) /
\rho|\log{\rho}| \in L^1(\Omega)\}$. Chiameremo $S$ l'entropia ed $E$ l'energia
cinetica. {\color{red} Come mai si chiamano così? Commentare!}
Il secondo è un'estensione di questo
definito sull'insieme $\tilde{\mathcal{M}} = \{\tilde{\pi} \text{ misure di
probabilità su } \P(\Omega) / \text{supp }\pi \subseteq B(0,C)\}$ con $B(0,
C)\subseteq L^\infty(\Omega)$ una qualche palla. Siano allora:
\begin{align}
	& \emph{L'entropia. }\qquad \tilde{S}(\tilde{\pi}) = \lim_{j \to +\infty}
	\frac{1}{j} \int_{\Omega_j}\tilde{\rho}_j\log{\tilde{\rho}_j}\d X_j
	\label{entropy}\\
	& \emph{L'energia cinetica. }\qquad
	\tilde{E}(\tilde{\pi}) =
	\frac{1}{2}\int_{\Omega^2}\tilde{\rho}_2(x,y)V(x,y)\d x\d y
	\quad\text{con}\quad \tilde{\rho}_j(X_j) = \int\d\tilde{\pi}(\rho)\prod_{i = 1}^j
	\rho(x_i) \\
	& \emph{L'energia libera. }\qquad \tilde{F}(\tilde{\pi}) =
	\frac{1}{\beta}\tilde{S}(\tilde{\pi}) + \tilde{E}(\tilde{\pi})
\end{align}

Riguardo a questo funzionale $\tilde{F}$ appena definito, abbiamo la seguente:
\begin{prop}
	~\begin{itemize}
		\item[(i)] $\tilde{F}$ è ben definito, in particolare esiste finito il limite
			dell'entropia della \eqref{entropy}.
		\item[(ii)] L'entropia si può anche riscrivere come
			\begin{equation}
				\tilde{S}(\tilde{\pi}) = \int_{\P(\Omega)} \d\tilde{\pi}(\rho)\int_{\Omega} \rho
				\log{\rho}\d x
			\end{equation}
			ed in particolare $\tilde{F}$ è lineare.
		\item[(iii)] $\tilde{F}$ estende in effetti $F$, nel senso che se
			$\tilde{\pi} = \delta_\rho$, allora $\tilde{F}(\tilde{\pi}) =
			F(\rho)$.
	\end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}
	~\begin{itemize}
		\item[(i)] Definiamo $a(j) = \int_{\Omega^j}\tilde{\rho}_j\log{\tilde{\rho}_j}\d X_j$.
			Osserviamo che $\tilde{\rho}_j = \int_{\Omega^{N-j}}\tilde{\rho}_N\d
			x_{j+1}\ldots \d x_n$. Allora dalla \eqref{subentr} abbiamo che $a(n+m)
			\geq a(n) + a(m)$, quindi per il lemma di Fekete
			\begin{equation*}
				\exists \lim_{j\to \infty}\frac{a(j)}{j} = \sup_k \frac{a(k)}{k}
			\end{equation*}
			Inoltre il $\sup$ è finito dato che $\tilde{\pi}$ ha supporto in una
			palla di $L^\infty$, quindi 
			\begin{equation*}
				\frac{1}{j}\int_{\Omega^j}\tilde{\rho}_j\log{\tilde{\rho}_j}\d
			 		X_j \leq (\log{C})\int_{\Omega^j}\tilde{\rho}_j\d X_j =
			 		\log{C}
			\end{equation*}
		\item[(ii)] {\color{red} VEDERE RUELLE}
		\item[(iii)] Segue immediatamente dal punto [(ii)].
	\end{itemize}
\end{proof}

Siamo quindi pronti a caratterizzare il supporto di $\pi$.

\begin{thm}[Supporto di $\pi$ - Parte 1]
	Siano $(\rho_j)_{j \geq 1}$ punto di accumulazione delle $\rho_j^N$ come
	quelli trovati nella proposizione~\ref{rho_j}, dei quali sappiamo già che:
	\begin{itemize}
		\item $\exists N'$ sottosuccessione per cui
			$\rho_j^{N'}\rightharpoonup\rho_j$ debolmente (come misure e in
			$L^p$ per ogni $p < \infty$).
		\item $\exists \pi$ misura di probabilità su $\P(\Omega)$ tale che $\rho_j
			= \int_{\P(\Omega)} \pi(\d m)\d m(x_1)\otimes\cdots\otimes\d
			m(x_j)$.
		\item $\pi$ ha supporto in una palla di $L^\infty$.
	\end{itemize}
	allora il supporto di $\pi$ è contenuto nel sottoinsieme di $\mathcal{M}$
	dato dai minimi (se $\beta > 0$) o massimi (se $\beta < 0$) di $F(\rho)$.
\end{thm}

\begin{proof}
	Mostreremo che:
	\begin{itemize}
		\item[1] $F^{N'}(\mu_{N'})$ converge a $\tilde{F}(\pi)$.
		\item[2] $\tilde{F}(\pi) =
				\begin{cases}
					\min{\{\tilde{F}(\tilde{\pi}) |
					\tilde{\pi}\in\tilde{\mathcal{M}}}\} \quad\text{se}\quad\beta > 0\\
					\max{\{\tilde{F}(\tilde{\pi}) |
					\tilde{\pi}\in\tilde{\mathcal{M}}}\} \quad\text{se}\quad\beta\leq 0\\
				\end{cases}$.
	\end{itemize}
	Sia $L = \liminf_{N'\to\infty}\frac{1}{N'}\int\mu_{N'}\log{\mu_{N'}}\d X$ e
	sia $N_k$ una sottosuccessione di $N'$ che tende al $\liminf$, ovvero:
	\begin{equation*}
		\lim_{k\to\infty} \frac{1}{N_k}\int\mu_{N_k}\log{\mu_{N_k}}\d X = L
	\end{equation*}
	fissiamo $j \geq 1$ e per ogni $k$ scriviamo $N_k = mj+r$ con $0\leq r <
	j-1$ un resto. Sempre dalla \eqref{entropy} otteniamo che:
	\begin{equation*}
		\int\mu_{N_k}\log{\mu_{N_k}}\d X \geq
		m\int\rho_j^{N_k}\log{\rho_j^{N_k}}\d X +
		\int\rho_r^{N_k}\log{\rho_r^{N_k}}\d X
	\end{equation*}
	{\color{red} Utilizzando la stima data dal teorema~\ref{thm:corr_func_estimate}, otteniamo:}
	\begin{equation*}
		\frac{1}{N_k}\int\mu_{N_k}\log{\mu_{N_k}}\d X \geq
		\frac{m}{N_k}\int\rho_j^{N_k}\log{\rho_j^{N_k}}\d X	
		- \frac{C}{N_k}
	\end{equation*}
	da cui, passando al limite
	\begin{equation*}
		L = \lim_{k\to\infty}
		\frac{1}{N_k}\int\mu_{N_k}\log{\mu_{N_k}}\d X \geq
		\liminf_{k\to\infty}\frac{1}{j}\int\rho_j^{N_k}\log{\rho_j^{N_k}}\d
		X\geq \frac{1}{j}\int\rho_j\log{\rho_j}	
	\end{equation*}
	dove nell'ultima disuguaglianza abbiamo utilizzato che
	$\rho_j^{N_k}\rightharpoonup \rho_j$ che il funzionale è convesso
	({\color{red} pensare un attimo meglio alla cosa}). Passando al $\sup$ in
	$j$ nella precedente disuguaglianza si ottiene $L \geq \tilde{S}(\pi)$.
	Guardiamo la seconda parte del funzionale:
	\begin{equation*}
		\frac{1}{(N')^2}\int\mu_{N'}\H\d X =
		\frac{1}{(N')^2}\binom{N'}{2}\int_{\Omega^2}V(x,y)\rho_2^{N'}(x,y)\d x\d y +
		\frac{1}{N'}\int_\Omega\gamma(x)\rho_1^{N'}(x)\d x
	\end{equation*}
	Per $N'\to\infty$, dato che $\rho_2^{N'}\rightharpoonup \rho_2$, questo converge a
	\begin{equation*}
		\frac{1}{2}\int_{\Omega^2}V(x,y)\rho_2(x,y)\d x\d y = \tilde{E}(\pi)
	\end{equation*}
	Mettendo insieme quello che abbiamo trovato e ricordando che $\tilde{F} =
	\tilde{S}/\beta + \tilde{E}$, abbiamo che:
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			\liminf_{N'\to\infty} F^{N'}(\mu_{N'}) \geq \tilde{F}(\pi) \qquad
			\text{se }\beta > 0\\
			\limsup_{N'\to\infty} F^{N'}(\mu_{N'}) \leq \tilde{F}(\pi) \qquad
			\text{se }\beta < 0
		\end{cases}
	\end{equation*}
	Mostriamo ora le disuguaglianze opposte. Dalla proposizione~\ref{var_muN} sappiamo che
	$\mu_{N'}$ sono i punti estremali di $F^{N'}$, quindi:
	\begin{equation}\label{dis1}
		\begin{cases}
			F^{N'}(\mu_{N'}) \leq F^{N'}(\rho_{N'}) \qquad \text{se } \beta > 0
			\\
			F^{N'}(\mu_{N'}) \geq F^{N'}(\rho_{N'}) \qquad \text{se } \beta < 0
		\end{cases}
	\end{equation}
	Inoltre:
	\begin{equation*}
		F^{N'}(\rho_{N'}) = \frac{1}{\beta
		N'}\int_{\Omega^{N'}}\rho_N'\log{\rho_N'}\d X +
		\frac{N'-1}{2N'}\int_{\Omega^2}V(x,y)\rho_2(x,y)\d x\d y +
		\frac{1}{N'}\int_\Omega\gamma(x)\rho_1(x)\d x \to \tilde{F}(\pi)	
	\end{equation*}
	Da cui passando al limite nella \eqref{dis1}, otteniamo effettivamente nel
	disuguaglianze:
	\begin{equation}\label{dis2}
		\begin{cases}
			\limsup_{N'\to\infty} F^{N'}(\mu_{N'}) \leq \tilde{F}(\pi) \qquad
			\text{se }\beta > 0\\
			\liminf_{N'\to\infty} F^{N'}(\mu_{N'}) \geq \tilde{F}(\pi) \qquad
			\text{se }\beta < 0
		\end{cases}
	\end{equation}
	quindi $\lim_{N'\to\infty}F^{N'}(\mu_{N'}) = \tilde{F}(\pi)$. Osserviamo che
	nella \eqref{dis2} non abbiamo usato esplicitamente $\pi$, ma vale per una
	qualunque altra misura $\tilde{\pi}\in\tilde{\mathcal{M}}$. Unendo quindi
	\eqref{dis1} e \eqref{dis2} abbiamo la catena di disuguaglianze: 
	\begin{equation}\label{dis3}
		\begin{cases}
			\tilde{F}(\pi) \leq \liminf_{N'\to\infty}F^{N'}(\mu_{N'}) \leq 
			\limsup_{N'\to\infty} F^{N'}(\mu_{N'}) \leq \tilde{F}(\tilde{\pi}) \qquad
			\text{se }\beta > 0\\
			\tilde{F}(\pi) \geq \limsup_{N'\to\infty}F^{N'}(\mu_{N'})
			\liminf_{N'\to\infty} F^{N'}(\mu_{N'}) \geq \tilde{F}(\tilde{\pi}) \qquad
			\text{se }\beta < 0
		\end{cases}
	\end{equation}
	osservando che $\tilde{F}$ è lineare (quindi in particolare $\tilde{F}(\pi)$
	è una media di $F(\rho)$ per $\rho$ nel supporto di $\pi$) e sostituendo $\tilde{\pi} =
	\delta_\rho$ nelle \eqref{dis3}, otteniamo la tesi sul supporto di $\pi$.
\end{proof}

\begin{cor}[Supporto di $\pi$ - Parte 2]
	Nelle stesse ipotesi del teorema precedente, nel caso in cui il supporto di
	$\pi$ consista di un solo punto, allora per ogni $j \geq 1$ tutta la
	successione delle $\rho_j^N$ converge debolmente a $\rho_j = \bigotimes_{k =
	1}^j\rho$ ed inoltre $\rho_j^N$ converge anche in $L^p(\Omega^j)$ a
	$\prod_{k = 1}^j\rho(x_k)$ per ogni $1\leq p < \infty$.
\end{cor}
